\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{interval}\intervalconfig{soft open fences}
\usepackage{cancel}
\usepackage{polynom}

\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{booktabs}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows, arrows.meta,babel}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Matemática aplicada}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Matemática aplicada},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 29.2 (Org mode 9.6.15)}, 
  pdflang={Spanish}}

\begin{document}

\maketitle
\section{Materia}
Profesora: Laura Velazquez
Martes y viernes de 8:00 a 9:20
\section{Notación matemática}
\begin{tabular}{cc}
  \(\epsilon\) & Pertenece \\
  \(\not\epsilon\) & No pertenece \\
  \(\forall\) & Para todo \\
  \(\exists\) & Existe \\
  \(\not\exists\) & No existe \\
  \(\exists!\) & Existe un único \\
  \(/\) &  Tal que \\
  \(:\) & Se verifica \\
\end{tabular}
\part*{Unidad 0: Repaso función lineal}
\(f(x) = ax + b\)

\(a \epsilon \mathbb{R}, a=0\)

\begin{itemize}
\item Una función es una relación entre los elementos de un conjunto X (Dominio), con los elementos de un conjunto Y (Imagen)
\item Para que la relación R:X→Y sea función se tienen que cumplir dos condiciones:
  \begin{enumerate}
  \item Existencia
    \(\forall x \epsilon A, \exists b \epsilon B / f(x) = b\)
    Para todo elemento x que pertenece al conjutno X, existe un elemento y que pertenece al conjunto Y tal que y es la imagen de x.
  \item Unicidad
    \(\forall x \epsilon X: \exists! y \epsilon Y / y = f(x)\)
    Para todo elemento x que pertenece al conjunto X, se verifica que existe un único elemento y que pertenece al conjunto Y, tal que y es la imagen de x.
  \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Función inyectiva}
Para que una función sea inyectiva, no puede haber dos o más elementos con la misma imagen
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{Unidad_0_:_Repaso_función_lineal/2024-03-15_08-39-34_220px-Injection.svg.png}
\end{center}

\subsection{Función sobreyectiva}
Cada elemento de Y es la imagen de como mínimo un elemento de X

\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{Unidad_0_:_Repaso_función_lineal/2024-03-15_08-45-45_220px-Surjection.svg.png}
\end{center}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Funcion biyectiva}
Quiere decir que es sobreyectiva e inyectiva al mismo tiempo.

\subsection{Ejercicios}
\begin{center}
  \includegraphics[height=10cm]{fn1.png}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Es una función.
\item No es una función, no se cumple la existencia
\item No es una función, no se cumple la unicidad.
\end{enumerate}

\subsection{Repaso de la funcion lineal}
Sea \(f(x) = ax^{1} + b\), la función lineal.
Si \(a \neq 0\), la función es constante.
EJ\@: \(f(x\)) = 3

\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-3,0) -- (3,0) node (xaxis) [anchor=south west] {y};
  \draw [thick,<->](0,-1) -- (0,4) node (yaxis) [anchor=north east] {x};
  \draw [-](-3,3) -- (3,3) node [anchor=center] {};
  \foreach \y in {1,...,3}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item La grafica de esta funcion es una recta.
\item Llamamos al coeficiente \(a\), pendiente de la recta.
\item LLamamos al coeficiente \(b\), ordenada al origen, que se produce con \(x=0\)
\item Si resolvemos \(0=ax+b\) hallamos el ``cero'' o ``raiz'' de la función.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \(f(x) = 2x + 3\)
\item \(f(x) = \frac{1}{2} x + 2\)
\item \(f(x) = \frac{-2}{3} x -1\)
\item \(f(x) = x-4\)
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}[domain=-3:3]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-4,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,<->](0,-4) -- (0,4) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \foreach \x in {-3,...,-1}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \x in {1,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \y in {-3,...,3}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
  \draw [-] plot (\x,{2 * \x + 3}) node[anchor=north] {\(f(x) = 2x+3\)};
  \draw [-] plot (\x,{(1/2)*\x + 2}) node[anchor=north] {\(f(x) = \frac{1}{2} x + 2\)};
  \draw [-] plot (\x,{(-2/3)* \x - 1}) node[anchor=north] {\(f(x) = \frac{-2}{3} x -1\)};
  \draw [-] plot (\x,{\x - 4}) node[anchor=north] {\(f(x) = x-4\)};
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item \(f(x) = -3 + \frac{2}{5} x\)
\item \(f(x) = 4 - \frac{1}{4} x\)
\item \(f(x) = -x\)
\item \(f(x) = 2\)
\item \(f(x) = \frac{1}{2} + x\)
\item \(f(x) = -2 -2x\)
\end{itemize}
\begin{tikzpicture}[domain=-3:3]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-5,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \foreach \x in {-3,...,-1}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \x in {1,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \y in {-3,...,3}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
  \draw [-] plot (\x,{-3 + (2/5) * \x}) node[anchor=north] {\(f(x) = -3 + \frac{2}{5} x\)};
  \draw [-] plot (\x,{4 - (1/4) * \x}) node[anchor=north] {\(f(x) = 4 - \frac{1}{4} x\)};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[domain=-3:3]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-5,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \foreach \x in {-3,...,-1}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \x in {1,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \y in {-3,...,3}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
  \draw [-] plot (\x,{-\x}) node[anchor=north] {\(f(x) = -x\)};
  \draw [-] plot (\x,{2}) node[anchor=north] {\(f(x) = 2\)};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[domain=-3:3]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-5,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \foreach \x in {-3,...,-1}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \x in {1,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \y in {-3,...,3}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
  \draw [-] plot (\x,{-(1/2) + \x}) node[anchor=north] {\(f(x) = -x\)};
  \draw [-] plot (\x,{-2 - 2*\x}) node[anchor=north] {\(f(x) = 2\)};
\end{tikzpicture}

\subsection{Ecuacion de la recta que pasa por un punto conocida la pendiente}
\textbf{Ejemplo:} Hallar la ecuación  de la recta que pasa por el punto \((2,3)\) y tiene pendiente \(2\). Graficar.
\begin{align*}
  f(x) &= ax + b\\
  y(x) &= ax + b\\
  y &= ax + b\\
  3 &= 2*2 + b\\
  3 &= 4 + b\\
  3-4 &= b\\
  -1 &= b\\
  f(x) &= 2x - 1\\
\end{align*}
\begin{tikzpicture}[domain=-3:3]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-5,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \foreach \x in {-3,...,-1}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \x in {1,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \y in {-3,...,3}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
  \clip (-5,-6) rectangle (5,0);
  \draw [-] plot (\x,{2*\x - 1}) node[anchor=north] {\(f(x) = 2x - 1\)};
  \filldraw[black] (2,3) circle (2pt) [anchor=west] {(2,3)};
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}
\item Hallar la ecuación de la recta que pasa por el punto \(\interval[open]{-1}{4}\) y tiene pendiente -2. Graficar.
  \begin{align*}
    y &= ax + b\\
    4 &= (-2)(-1) + b\\
    4 &= 2 + b\\
    2 &= b\\
    f(x) &= -2x + 2\\
  \end{align*}
  \begin{tikzpicture}[domain=-1:2]
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,<->](-5,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
    \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
    \foreach \x in {-4,...,4}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \foreach \y in {-4,...,4}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
    \draw [-] plot (\x,{-2*\x + 2}) node[anchor=north] {\(f(x) = -2x + 2\)};
  \end{tikzpicture}
\item Hallar la ecuación de la recta que pasa por el punto \(\interval[open]{2}{-3}\) y tiene pendiente 3. Graficar.
  \begin{align*}
    f(x) &= ax + b\\
    y(x) &= ax + b\\
    y &= ax + b\\
    -3 &= (3)(2) + b\\
    -3 &= 6 + b\\
    -3-6 &= b\\
    -9 &= b\\
    f(x) &= 3x - 9\\
  \end{align*}
  \begin{tikzpicture}[domain=-2:3]
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-3.9,-5.9) grid (3.9,-0.9);
    \draw [thick,<->](-4,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
    \draw [thick,<-](0,-6) -- (0,0) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
    \foreach \x in {-4,...,4}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \foreach \y in {-6,...,-1}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
    \clip (-5,-6) rectangle (5,0);
    \draw [-] plot (\x,{3*\x - 9}) node[anchor=north] {\(f(x) = 3x - 9\)};
  \end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\subsection{Rectas paralelas}

\underline{Def:} Decimos que dos rectas \(L_1 n L_2\) son paralelas cuando \textbf{no} tienen puntos de intrsección.
\[L_1 n L_2 = \theta\]
Condición: para que dos rectas sean paralelas, tienen que tenera la misma pendiente.
Si además, \(L_1\) y \(L_2\) tienen la misma ordenada al origen, se dicen \textbf{coincidentes}.
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[xlabel=\(x\),ylabel=\(y\), xmin=-5,xmax=5,ymin=-10,ymax=10, axis lines=center, axis equal]
    \addplot[domain=-10:10, color=black,]{2*x+4};
    \addplot[domain=-10:10, color=red,]{2*x+3};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\underline{Ejemplo:} dada la recta \(L_1 = 3x-2\), halla la ecuación de la recta paralele que pasa por el punto \(\interval[open]{-2}{3}\). Graficarlas.
\begin{align*}
  \text{Pendiente:} & 3\\
  3(-2) + z & = 3\\
  -6 + z & = 3\\
  z & = 6+3\\
  z & = 9\\
  \text{Ecuacion de la recta: } & 3x - 9
\end{align*}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[minor tick num=1, grid=both, xlabel=\(x\),ylabel=\(y\), xmin=-6, xmax=6, ymin=-5, ymax=5, axis lines=center, axis equal]
    \addplot[color=black]{3*x - 2};
    \addlegendentry{\(3x - 2\)}
    \addplot[color=red]{3*x + 9};
    \addlegendentry{\(3x + 9\)}
    \draw (0,3) -- (2,3);
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{Rectas perpendiculares}

\[L_1 \cap L_2 \neq \theta \]
\begin{tikzpicture}
  
\end{tikzpicture}
Si \(\alpha = 90 \degree, L_1\) y \(L_2\) se dicen perpendiculares, \(\perp\)

\textbf{Condición} Sea \(L_1\) una recta en \(\mathbb{R}^2\), para que otra recta, \(L_2\), sea \(\perp\) a \(L_1\), la pendiente de \(L_2\) tiene que ser opuesta y su inversa multiplicativa:
\begin{align*}
  L_1 & : y = ax + b\\
  L_2 & : y = -\frac{1}{a}x + b
\end{align*}


Ej: sea la recta \(L_1 : 2x+3\), hallar la ecuación de una recta \(L_{2}, \perp\)
\begin{align*}
  L_1 & y = 2x + 3\\
  L_2 & y = -\frac{1}{2}x + 3
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-3.9,0.9) grid (3.9,3.9);
  \draw [thick,<->](-4,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,4) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \foreach \x in {-3,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \y in {1,...,4}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
  \coordinate (C) at (0,3);
  \draw [domain=-1.5:1] plot ({\x}, {\x*2 + 3}) coordinate(A);
  \draw [domain=-3:3] plot ({\x}, {\x*-1/2 + 3}) coordinate(B);
  \pic [draw] {right angle = B--C--A};
\end{tikzpicture}

\textbf{Ejercicios}
\begin{enumerate}
\item Sea \(L_1 : y = \frac{5}{2}x + 1\) hallar:
  \begin{enumerate}
  \item La ecuación de la recta \(L_2 | L_1 \parallel L_2\) y pasa por el punto \(\interval[open]{4}{ -3}\). Graficarlas.
    \begin{align*}
      L_1 :& y = \frac{5}{2}x + 1\\
      L_2 :& -3 = \frac{5}{2}*4 + z\\
      L_2 :& -z = 10 + 3\\
      L_2 :& z = -13\\
    \end{align*}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
      \coordinate (origen) at (0,0);
      \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-9.9,-9.9) grid (9.9,9.9);
      \draw [thick,<->](-10,0) -- (10,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
      \draw [thick,<->](0,-10) -- (0,10) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
      \foreach \x in {-10,-8,...,10}
      \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
      \foreach \y in {-10,-8,...,10}
      \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
      \clip (-10,-10) rectangle (10,10);
      \draw plot ({\x}, {\x *5/2 + 1});
      \draw [domain=-3:8] plot ({\x}, {\x *5/2 - 13});
    \end{tikzpicture}
  \item La ecuación de la recta \(L_3 \therefore L_1 \perp L_3\) y pasa por el punto \(\interval[open]{-3}{4}\). Graficarlas. %TODO
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Intervalos en R}

Un subconjunto de la recta real se llama intervalo y contiene todos los números reales que están comprendidos entre 2 cualesquiera de sus elementos.

Geográficamente, los intervalos corresponden a segmentos de recta, semirrectas o la misma recta real.

Los intervalos de números correspondientes a segmentos de recta son intervalos finitos, los intervalos correspondientes a semirrectas y a la recta real son intervalos infinitos.

Los intervalos finitos pueden ser cerrados, abiertos o semiabiertos.

Sean \(a\) y \(b\) 2 números reales, tales que \(a < b\) (\(/ a < b\))
\begin{itemize}
\item Intervalo cerrado
  Es el conjunto de los números reales conformado por \(a\), \(b\) y todos los números reales comprendidos entre ambos.
  % TODO Recta numerica con puntos llenos
  \(\underbrace{\interval{a}{b}}_{\text{Notacion como intervalo}} = \underbrace{\{x \in \mathbb{R} / a \leq x \leq b \}}_{\text{Notacion como conjunto}}\)
\item Intervalo abierto
  
  Es el conjunto de los numeros reales comprendidos entre \(a\) y \(b\)
  % Todo recta numerica con puntos vacios
  \(\interval[open]{a}{b} = {x \in \mathbb{R} / a < x < b}\)
\item Intervalo semi abierto a izquierda (o semicerrado a derecha)
  
  Es el conjunto de los numeros reales formados por \(b\) y todos los números comprendidos entre \(a\) y \(b\)
  % Todo recta numerica circulo vacio en a lleno en b
  \(\interval[open left]{a}{b} = {x \in \mathbb{R} / a < x \leq b}\)
\item Intervalo semiabierto a derecha (o semicerrado a izquierda)

  Es el conjunto de los números reales formados por a y todos los números reales comprendidos entre \(a\) y \(b\), exceptuando a \(b\).
  
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=gray!80, <->](0,0) -- (6,0);
    \draw [thick, *-o] (1,0) node [anchor=south] {a} -- (5,0) node [anchor = south]{b};
  \end{tikzpicture}
  
  % Todo recta vacio en b lleno en a
  \(\interval[open right]{a}{b} = {x \in \mathbb{R} \leq a < b}\)
\item Intervalos infinitos
  
  % TODO lineas numericas
  \(\interval[open right]{a}{\infty} = {x \in \mathbb{R} / x \geq a}\)
  
  \(\interval[open]{a}{\infty} = {x \in \mathbb{R} / a > x}\)
  
  \(\interval[open]{-\infty}{b} = {x \in \mathbb{R} / x \leq b}\)
  
  \(\interval{-\infty}{\infty} = \mathbb{R}\)
\end{itemize}

\subsection{Ejemplos}
Representar graficamente y dar la notacion como conjunto

\begin{enumerate}
\item \(A = \interval{1}{4} = {x \in \mathbb{R} / 1 \leq x \leq 4}\)
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=gray!80, <->](0,0) -- (6,0);
    \draw [thick, *-*] (1,0) node [anchor=south] {1} -- ++(4,0) node [anchor = south]{4};
  \end{tikzpicture}

\item \(B = \interval[open left]{3}{5} = {x \in \mathbb{R} / 3 < x \leq 5}\)
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=gray!80, <->](0,0) -- (6,0);
    \draw [thick, o-*] (3,0) node [anchor=south] {3} -- (5,0) node [anchor = south]{5};
  \end{tikzpicture}

\item \(C = \interval[open]{-2}{4} = {x \in \mathbb{R} / -2 < x < 4}\)
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=gray!80, <->](0,0) -- (6,0);
    \draw [thick, o-*] (3,0) node [anchor=south] {3} -- (5,0) node [anchor = south]{5};
  \end{tikzpicture}

\item \(D = \interval[open]{-3}{\infty} = {x \in \mathbb{R} / -3 < x}\)
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=gray!80, <->](-4,0) -- (2,0);
    \draw [thick, o-] (-3,0) node [anchor=south] {-3} -- (2,0) node [anchor = south]{\(\infty\)};
  \end{tikzpicture}
  
\item \(E = \interval[open left]{-\infty}{1} = {x \in \mathbb{R} / x \geq 1}\)
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=gray!80, <->](-4,0) -- (2,0);
    \draw [thick, -*] (-4,0) node [anchor=south] {\(-\infty\)} -- (1,0) node [anchor = south]{1};
  \end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\subsection{Union de intervalos} \(\cup\)

\begin{tikzpicture}
  \draw [color=gray!80, <->](0,0) -- (10,0);
  \draw [thick, *-*] (1,0) node [anchor=south] {a} -- (3,0) node [anchor = south]{b};
  \draw [thick, *-*] (5,0) node [anchor=south] {c} -- (8,0) node [anchor = south]{d};
\end{tikzpicture}

\(A = {x \in \mathbb{R} / a \leq x \leq b \lor c \leq x \leq d}\)

\subsection{Interseccion de intervalos} \(\cap\)

\begin{tikzpicture}
  \draw [color=gray!80, <->](0,0) -- (10,0);
  \draw [thick, *-] (1,0) node [anchor=south] {a} -- (10,0);
  
  \draw [color=gray!80, <->](0,-1) -- (10,-1);
  \draw [thick, -*] (0,-1) -- (8,-1) node [anchor = south]{b};
  
  \draw [color=gray!80, <->](0,-2) -- ++(10,0);
  \draw [thick, *-, red] (1,-2) node [anchor=south] {a} -- ++(10,0);
  \draw [thick, -*, blue] (0,-2) -- (8,-2) node [anchor = south]{b};
\end{tikzpicture}

\(\interval{a}{b} = {x \in \mathbb{R} / a \leq x \land x \leq b}\)

\(a \leq x \leq b\)

\subsection{Intervalos e inecuaciones}

\begin{enumerate}
\item Expresar los siguientes intervalos de la recta en notacion de intervalos y en notacion de conjuntos:
  \begin{enumerate}%[label=\alph*.]
  \item
    \begin{tikzpicture}
      \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
      \draw [red,   line width=0.6mm, *-] (2,0) node [anchor=south] {-3} -- (10,0) node [anchor = south]{};
    \end{tikzpicture}
    \[\interval{-3}{\infty} = \{x \in \mathbb{R} / x \geq -3 \}\]
  \item
    \begin{tikzpicture}
      \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
      \draw [red,  line width=0.6mm, o-*] (2,0) node [anchor=south] {2} -- (7,0) node [anchor = south]{7};
    \end{tikzpicture}
    \[\interval[open left]{2}{7} = \{x \in \mathbb{R} / 2 < x \leq 7 \}\]
  \item
    \begin{tikzpicture}
      \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
      \draw [red, line width=0.6mm, -*] (0,0) node [anchor=south] {} -- (4,0) node [anchor = south]{-1};
      \draw [red, line width=0.6mm, o-] (7,0) node [anchor=south] {2} -- (10,0) node [anchor = south]{};
      \draw (5 cm,1pt) -- (5 cm,-1pt) node[anchor=south] {\(0\)};
    \end{tikzpicture}
    \[\interval[open left]{-\infty}{-1} \cup \interval[open]{2}{\infty} = \{x \in \mathbb{R} / -1 \geq x \lor x > 2\}\]
  \item
    \begin{tikzpicture}
      \draw [color=black, <->](0,0) -- (16,0);
      \draw [red, line width=0.6mm, *-*] (3,0) node [anchor=south] {-5} -- (7,0) node [anchor = south]{-1};
      \draw [red, line width=0.6mm, o-o] (10,0) node [anchor=south] {2} -- (15,0) node [anchor = south]{7};
      \draw (8 cm,1pt) -- (8 cm,-1pt) node[anchor=south] {\(0\)};
    \end{tikzpicture}
    \[\interval{-5}{-1} \cup \interval[open]{2}{7} = \{x \in \mathbb{R} / -5 \leq x \leq -1 \lor 2 < x < 7\}\]
  \item
    \begin{tikzpicture}
      \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
      \draw [red, line width=0.6mm, *-o] (1,0) node [anchor=south] {1} -- (4,0) node [anchor = south]{3};
      \draw [red, line width=0.6mm, *-] (6,0) node [anchor=south] {5} -- (10,0) node [anchor = south]{};
    \end{tikzpicture}
    \[\interval[open right]{1}{3} \cup \interval[open right]{5}{\infty} = \{ x \in \mathbb{R} / 1 \leq x < 3 \lor x \geq 5 \}\]
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Valor absoluto}

\begin{equation*}
  |a| =
  \begin{cases}
    a, \text{si a} \geq 0\\
    -a , \text{si a} < 0
  \end{cases}
\end{equation*}

Ecuaciones con valor absoluto:

\begin{align*}
  |x-3| &= 2\\
  |x-3| &=
          \begin{cases}
            x-3, \text{si } x-3 \geq 0\\
            -(x-3), \text{si } x-3 < 0
          \end{cases}\\
  |x-3| &=
          \begin{cases}
            x-3, \text{si } x \geq 3\\
            3-x, \text{si } x < 3
          \end{cases}\\
\end{align*}
La ecuacion \(|x-3|=2\) se puede expresar como dos ecuaciones:
\begin{align*}
  \begin{cases}
    x-3 &= 2\\
    3-x &= 2
  \end{cases}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item \(x-3 = 2\)
  \(x = 2+3\)\\
  \(x= 5\)
\item \(3-x = 2\)
  \(-x = 2-3\)\\
  \(-x= -1\)
  \(x= 1\)
\end{itemize}
\(\therefore\) sol =\(\{5, 1\}\)

\textbf{Propiedad 1}

Si \(k>0\) y tenemos \(|x| < k\), entonces podemos escribir:
\[-k < x \& x < k\]
Normalmente se escribe directamente
\colorbox{red!20}{\(-k<x<k\)}

\textbf{Ejemplo}
\begin{align*}
  |x| < 3 \\
  -3 < x < 3
\end{align*}
\begin{tikzpicture}
  \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
  \draw [green, line width=0.6mm, *-o] (-3,0) node [anchor=south] {1} -- (5,0) node [anchor = south]{3};
  \draw [red, dashed, line width=0.6mm, *-] (3,0) node [anchor=south] {5} -- (-5,0) node [anchor = south]{};
\end{tikzpicture}

\subsubsection{Ejercicios} 16/4

Resolver las siguientes inecuaciones y ecuaciones con valor absoluto. Para las inecuaciones expresare el resultado como intervalo, como conjunto y graficar la solucion.

\begin{enumerate}
\item \(\frac{x-2}{5} < 5\)
  \begin{align*}
    x-2 &< 20\\
    x &< 22
  \end{align*}
  \[\interval[open]{-\infty}{22}\]
  \[{x \in \mathbb{R} / x < 22}\]
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
    \draw [red, line width=0.6mm, -o] (0,0) node [anchor=south] {\(-\infty\)} -- (8,0) node [anchor = south]{22};
  \end{tikzpicture}
\item \(\frac{2x - 3}{-2} \geq 4\)
  \begin{align*}
    2x - 3 &\leq -8\\
    2x &\leq -5\\
    x &\leq -2.5
  \end{align*}
  \[\interval[open]{-\infty}{-2,5}\]
  \[{x \in \mathbb{R} / x \leq -2.5}\]
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
    \draw [red, line width=0.6mm, -*] (0,0) node [anchor=south] {\(-\infty\)} -- (5,0) node [anchor = south]{\(-2.5\)};
  \end{tikzpicture}
\item \(|x-5| = 4\)
  \(-4 < x-5 < 4\)
  \(  \begin{cases}
    -4 < x-5 \therefore 1 < x\\
    x-5 > 4 \therefore x > 9
  \end{cases}\)
  \[\interval[open]{1}{9}\]
  \[{x \in \mathbb{R} / 1 < x < 9}\]
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
    \draw [green, line width=0.6mm, o-] (1,0) node [anchor=south] {1} -- (10,0) node [anchor = south]{9};
    \draw [red, dashed, line width=0.6mm, -o] (0,0) node [anchor=south] {\(-\infty\)} -- (9,0) node [anchor = south]{\(\infty\)};
  \end{tikzpicture}

  La solución es 1 o 9 a la primera ecuación
\item \(|x+2| = 6\)
  
  \(-6 < x+2 < 6\)
  
  \(  \begin{cases}
    -6 < x+2 \therefore x > -8\\
    x+2 < 6 \therefore x = 4
  \end{cases}\)
  \[\interval[open]{-8}{4}\]
  \[{x \in \mathbb{R} / -8 < x < 4}\]
  \begin{tikzpicture}
    \draw [color=black, <->](0,0) -- (10,0);
    \draw [green, line width=0.6mm, o-] (1,0) node [anchor=south] {-8} -- (10,0) node [anchor = south]{\(\infty\)};
    \draw [red, dashed, line width=0.6mm, -o] (0,0) node [anchor=south] {\(-\infty\)} -- (7,0) node [anchor = south]{4};
  \end{tikzpicture}

  La solución es -8 o 4 a la primera ecuación
\end{enumerate}

\section{Funcion cuadratica}

\(f(x) = ax^2 + bx + c\)
con \(a, b, c \in\mathbb{R}\)

\(a \neq 0\)

\textbf{Ejemplo}
\[f(x) = x^2 + 2x + 3\]

\begin{itemize}
\item Coeficiente cuadratico = 1
\item Coeficiente lineal = 2
\item Termino independiente = 3
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-5,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \foreach \x in {-4,...,4}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
  \foreach \y in {-4,...,4}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
  \draw [domain=-4:2, smooth]plot (\x, {(\x)^2 + 2*(\x) - 3});
  \draw (-3,0) node {\textbullet};
  \draw (1,0) node {\textbullet};
  \draw [dashed, thin] (-1, 0) -- ++(0, -4);
  \draw [dashed, thin] (0, -4) -- ++(-1, 0);
\end{tikzpicture}

Raices: valores de \(x\) para los cuales se satisface que \(ax^2 + bx + c = 0\)

Formula resolvente de ecuaciones de grado 2 ``Bashkara''

\begin{align*}
  x_{1,2} &= \frac{-2 \pm \sqrt{2^2 - 4 * 1 (-3)}}{2*1}\\
  x_1 &= 1\\
  x_2 &= -3
\end{align*}

Ordenada al origen
\[f(x) = 0^2 + 2 * 0 - 3 = -3\]

Vertice
\begin{align*}
  x_v &= \frac{x_1 + x_2}{2}\\
      &= \frac{1-3}{2}\\
      &= \frac{-2}{2}\\
  x_v&= -1\\
  \\
  y_v &= f(x_v)\\
      &= (-1)^2 + 2 (-1) - 3\\
      &= 1 - 2 - 3\\
  y_v &= -4
\end{align*}
\begin{tikzpicture}[scale=0.3]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-5,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
  \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  \draw [domain=-4:2]plot (\x, {(\x)^2 + 2*(\x) - 3});
  \draw (-3,0) node {\textbullet};
  \draw (1,0) node {\textbullet};
  \draw (-1,-4) node {\textbullet};
\end{tikzpicture}

\subsection{Ejercicio}

A partir de los puntos notables de la funcion cuadratica, representar graficamente.
\begin{enumerate}
\item \(f(x) = x^2 - 6x + 5\)\\
\item \(f(x) = x^2 - 4x +4\)
\end{enumerate}

Para la funcion \(f(x) = x^2 - x - 6\) hallar:
\begin{enumerate}
\item Las raices
  \begin{align*}
    \frac{-(-1) \pm \sqrt{(-1)^2 - 4 \times 1 \times (-6)}}{2 \times 1}\\
    \frac{1 \pm \sqrt{25}}{2}\\
    \frac{1 \pm 5}{2}\\
    \\
    x_1 &= 3\\
    x_2 &= -2\\
  \end{align*}
\item La ordenada al origen
  \(f(0) = 0^2 - 0 - 6 = -6\)
\item Coordenadas del vertice
  \(\frac{1}{2} = 0.5\)
  \(f(0.5) = 0.5^2 - 0.5 - 6 = -6.25\)
  \(v(0.5; - 6.25)\)
\item Grafica
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, domain=-3:4]
      \addplot[mark=none]{x^2 - x - 6};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\item Intervalo de concavidad
  Concavidad + = \(\mathbb{R}\)
\item Intervalo de crecimiento
  \(x \in \mathbb{R} / 0.5 > x\)
\item Dominio e imagen
  Dom = \(\mathbb{R}\)\\
  Imagen = \({y \in \mathbb{R} / \interval{-6.25}{ \infty}}\)
\item Forma factorizada
  \(f(x) = (x - 3) (x + 2)\)
\end{enumerate}

Para la funcion \(f(x) = 3x^2 - 6x - 24\) hallar:
\begin{enumerate}
\item Las raices
  \begin{align*}
    \frac{-(-6) \pm \sqrt{(-6)^2 - 4 \times 3 \times (-24)}}{2 \times 3}\\
    \frac{6 \pm \sqrt{36 + 288}}{6}\\
    \frac{6 \pm \sqrt{324}}{6}\\
    \frac{6 \pm 18}{6}\\
    \\
    x_1 &= 4\\
    x_2 &= -2\\
  \end{align*}
\item La ordenada al origen
  \(f(0) = 0^2 - 0 - 24 = -24\)
\item Coordenadas del vertice
  \(\frac{6}{2 \times 3} = 1\)
  \(f(1) = (3 \times 1)^2 - 6 \times 1 - 24 = -21\)
  \(v(1; -21)\)
\item Grafica
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, ymin=-50]
      \addplot[mark=none]{3*x^2 - 6*x - 24};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\item Intervalo de concavidad
  Concavidad + = \(\mathbb{R}\)
\item Intervalo de crecimiento
  \(x \in \mathbb{R} / 1 > x\)
\item Dominio e imagen
  Dom = \(\mathbb{R}\)\\
  Imagen = \({y \in \mathbb{R} / \interval{-21}{ \infty}}\)
\item Forma factorizada
  \(f(x) = (x - 4) (x + 2)\)
\end{enumerate}

\section{Logaritomos}

\subsection{Definicion}
Definimos al logaritmo de un numero ``a'' en base ``b'' como:
\begin{tcolorbox}
  \[\log_{a}b = c \to a^c = b\]
\end{tcolorbox}
Siendo ``a'' la base, y ``b'' el argumento.

\subsection{Ejemplos}
\begin{enumerate}
\item \(\log_2 8 = 3 \to 2^3 = 8\)
\item \(\log_{5} 25 = \to 5^2 = 25\)
\item \(\log_{2} \frac{1}{2} = -1 \to 2^{-1} = \frac{1}{2}\)
\item \(\log_{3} \frac{1}{9} = -2 \to 3^{-2} = \frac{1}{9}\)
\item \(\log_{\frac{1}{2}} 4 = -2 \to (\frac{1}{2})^{-2} = 4\)
\end{enumerate}

\subsection{Ejercicios}
Calcular los siguientes logaritmos:
\begin{enumerate}
\item \(\log_6 36 = 2\)
\item \(\log_4 16 = 2\)
\item \(\log_2 64 = 6\)
\item \(\log_{\frac{1}{3}} 27 = -3\)
\item \(\log_2 \frac{1}{8} = -3\)
\item \(\log \frac{1}{10} = -1\)
\item \(\log 10000 = 4\)
\item \(\log_5 \frac{1}{125} = -3\)
\item \(\log 0.01 = -2\)
\item \(\log_{16} 4 = \frac{1}{2}\)
\end{enumerate}

\subsection{Propiedades}

\begin{enumerate}
\item \(\log_a (b*c) = \log_a b + \log_a c\)
  
  \emph{Ejemplo:} \(\log_3 (27 * \frac{1}{81}) = \log_3 27 + \log_3 \frac{1}{81} = 3 + (-4) = -1\)
\item Logaritmo de un cociente
  \[\log_a (\frac{b}{c}) = \log_a b - \log_a c\]
  \emph{EJ:} \(\log_3 \cfrac{9}{\cfrac{1}{3}} = \log_3 9 - \log_3 \frac{1}{3} = 2 - (-1) = 3\)
\item Logaritmo de una potencia
  \[\log_a b^c = c * \log_a b\]
\end{enumerate}

\subsection{Ejercicios}
Resolver aplicando propiedades del logaritmo
\begin{enumerate}
\item \(\log_3 \left(\frac{\cfrac{1}{9} * 27}{\cfrac{1}{3}}\right) = \log_3 \frac{1}{9} + \log_3 27 - \log_3 \frac{1}{3} = 2\)
\item \(\log_2 \left(\frac{4 * \cfrac{1}{16}}{8} \right)^3 = 3 * \left[\log_2 4 + \log_2 \frac{1}{16} - \log_2 8 \right] = 3 * [2 + (-4) - 3] = 3 * (-5) = -15\)
\item \(\log_5 \left( \frac{\left( \cfrac{1}{5} \right)^2 * 125^{-1} }{\cfrac{1}{25}}\right) = 2*\left( 2 * \log_5 \frac{1}{5} + \log_5 125^{-1} - \log_5 \frac{1}{25}\right) = 2 * (-2 + (-3) - (-2)) = -3\)
\end{enumerate}

\subsection{Logaritmo natural y decimal}

\subsubsection{Logaritmo decimal}
\[\log_{10} x = \log x\]

\subsubsection{Logaritmo natural o neperiano}

\[\log_e x = \ln x\]

Para ambos logaritmos valen las propiedades estudiadas.

\subsection{Cambio de base}

Definimos cambio de base como: \tcbox[nobeforeafter, ]{\(\log_a b = \frac{\log_x b}{\log_x a}\)} con \(a \neq x\)

\subsubsection{Ejemplo}
\begin{enumerate}
\item \(\log_2 3 = \frac{\log 3}{\log 2} \approxeq 1.5849 = \frac{\ln 3}{\ln 2}\)
\item \(\log_5 2 = \frac{\log 2}{\log 5} \approxeq 0.43 = \frac{\ln 2}{\ln 5}\)
\end{enumerate}

\subsection{Resolver aplicando las propiedades vistas}
\begin{enumerate}
\item \(\log_4 5^{1/2}\)
  \begin{align*}
    \log_4 5^{1/2} &= \frac{1}{2} * \frac{\log 5}{\log 4}\\
                   &\approxeq 0.58
  \end{align*}
\item \(\log_7 (8 * 5^{1/4})\)
  \begin{align*}
    \log_7 (8 * 5^{1/4}) &= \log_7 8 + \log_7 5^{1/4}\\
                         &= \frac{\log 8}{\log 7} + \frac{1}{4} \frac{\log 5}{\log 7}\\
                         &\approxeq 1.28
  \end{align*}
\item \(\log_4 \frac{\sqrt{5}}{17}\)
  \begin{align*}
    \log_4 \frac{\sqrt{5}}{17} &= \log_4 5^{1/2} + \log_4 17^{-1}\\
                               &= \frac{l}{2} \frac{\log 5}{\log 4} - \frac{\log 17}{\log 4}\\
                               &\approxeq -1.46
  \end{align*}
\item \(\log_3 \frac{8 * 16^{1/2}}{64^{3}}\)
  \begin{align*}
    \log_3 \frac{8 * 16^{1/2}}{64^{3}} &= \log_3 (8 * 16^{1/2} * 64^{-3})\\
                                       &= \log_3 8 + \frac{1}{2} \log_3 16 - 3 * \log_3 64\\
                                       &= \frac{\log 8}{\log 3} + \frac{1}{2} \frac{\log 16}{\log 3} - 3 * \frac{\log 64}{\log 3}\\
                                       &\approxeq -8.2
  \end{align*}
\end{enumerate}

\section{Función exponencial}
La función exponencial con base \(a\) se defina para todos los \(n\) reales \(x\) como:
\begin{tcolorbox}
  \[f(x) = a^x\]
\end{tcolorbox}

Donde \(a > 0\) y \(a \neq 1\)

\emph{Ejemplos:}
\(f(x) = 2^x\)
\[\begin{array}{c | c}
  x & y\\
  \hline
  -2 & 2^{-2} = \frac{1}{4}\\
  -1 & 2^{-1} = \frac{1}{2}\\
  0 & 2^0 = 1\\
  1 & 2^1 = 2\\
  2 & 2^2 = 4\\
  3 & 2^3 = 8
\end{array}\]
\(f(x) = \frac{1}{2}^x\)
\[\begin{array}{c | c}
  x & y\\
  \hline
  -2 & 2^{-2} = 4\\
  -1 & 2^{-1} = 2\\
  0 & 2^0 = 1\\
  1 & 2^1 = \frac{1}{2}\\
  2 & 2^2 = \frac{1}{4}\\
  3 & 2^3 = \frac{1}{8}
\end{array}\]
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, xmin=-3, xmax=3, samples=6, legend pos = outer north east]
      \addplot{2^x};
      \addlegendentry{\(2^x\)}
      \addplot{(1/2)^x};
      \addlegendentry{\(\frac{1}{2}^x\)}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Ejercicio}

\begin{itemize}
\item

  \(f(x) = 3^x\)
  \[\begin{array}{c | c}
    x & y\\
    \hline
    -2 & 3^{-2} = \frac{1}{9}\\
    -1 & 3^{-1} = \frac{1}{3}\\
    0 & 3^0 = 1\\
    1 & 3^1 = 3\\
    2 & 3^2 = 9\\
    3 & 3^3 = 27
  \end{array}\]
\(f(x) = \frac{1}{3}^x\)
\[\begin{array}{c | c}
  x & y\\
  \hline
  -2 & 3^{-2} = 9\\
  -1 & 3^{-1} = 3\\
  0 & 3^0 = 1\\
  1 & 3^1 = \frac{1}{3}\\
  2 & 3^2 = \frac{1}{9}\\
  3 & 3^3 = \frac{1}{27}
\end{array}\]
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, xmin=-3, xmax=3, samples=6, legend pos = outer north east]
      \addplot{3^x};
      \addlegendentry{\(3^x\)}
      \addplot{(1/3)^x};
      \addlegendentry{\(\frac{1}{3}^x\)}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\item
  
\(f(x) = 2 + 2^x\)
\[\begin{array}{c | c}
  x & y\\
  \hline
  -2 & 2 + 2^{-2} = \frac{9}{4}\\
  -1 & 2 + 2^{-1} = \frac{5}{2}\\
  0 & 2 + 2^0 = 3\\
  1 & 2 + 2^1 = 4\\
  2 & 2 + 2^2 = 6\\
  3 & 2 + 2^3 = 10
\end{array}\]
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, xmin=-3, xmax=3, ymin=0, samples=6, legend pos = outer north east]
      \addplot{2 + 2^x};
      \addlegendentry{\(2 + 2^x\)}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item Hallar la inversa de \(f(x)=3^x\)
  \begin{align*}
    y &= 3^x\\
    \log_3 y &= \log_3 3^x\\
    \log_3 y &= x * \log_3 3\\
    \log_3 y &= x\\
    \log_3 x &= y
  \end{align*}
\item Graficar en un mismo sistema de ejes \(y = 3^x\) e \(y = \log_3 x\)
  
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[grid=both,
      ymin=-5, ymax=5,
      xmin=-3, xmax=6,
      axis lines=middle,
      ]
      \addplot[mark=none, samples=1000,
      line width=1.5pt,
      color=red]{ln(x)/ln(3)};
      \addlegendentry{\(\log_3 x\)}
      
      \addplot[smooth, mark=none,
      line width=1.5pt,
      color=blue]{3^x};
      \addlegendentry{\(3^x\)}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{itemize}

\section{evaluación}
\begin{enumerate}
\item Para la función \(y = 5^x\)
  \begin{enumerate}
  \item Graficarla
    
    \(
    \begin{array}{c | c}
      x & y\\
      \hline
      -2 & \frac{1}{25}\\
      -1 & \frac{1}{5}\\
      0 & 1\\
      1 & 5\\
      2 & 25\\
    \end{array}
    \)
    Graficado en el punto \ref{it:graflog}
  \item Escribir la ecuación de la asíntota
    \(f(x) = 0x + 0\)
  \item Hallar su inversa
    \begin{align*}
      y &= 5^x\\
      \log_5 y &= x * \log_5 5\\
      \log_5 y &= x\\
      \log_5 x &= y\\
    \end{align*}
  \item\label{it:graflog} Graficar la función inversa en el mismo sistema de ejes coordenados.

    \(
    \begin{array}{c | c}
      x & y\\
      \hline
      0.001 & -4.30\\
      0.01 & -2.86\\
      0.05 & -1.86\\
      0.1 & -1.4\\
      0.2 & -1\\
      0.4 & -0.57\\
      0.8 & -0.14\\
      1 & 0\\
      2 & 0.43\\
      4 & 0.86
    \end{array}
    \)
        
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[domain=-2:2, xtick distance=1, grid=both]
        \addplot[red, samples=5]{5^x};
        \addplot[red, samples=500, smooth]{(ln(x)/ln(5))};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}

  \end{enumerate}
\item Resolver aplicando las propiedades del logaritmo
  \begin{enumerate}
  \item \(\log_5 \left[ \frac{1}{25} * (125)^{1/3} \right]\)
    \begin{align*}
      \log_5 \left[ 25^{-1} * (125)^{1/3} \right]\\
      \log_5 25^{-1} + \log_5 125^{1/3}\\
      - \log_5 25 + \frac{1}{3} \log_5 125\\
      - 2 + \frac{1}{3} 3\\
      -1
    \end{align*}
  \item \(\log_2 \left[ \frac{\sqrt{8} * 3}{\frac{1}{\sqrt[3]{2}}}\right]^{-1}\)
    
    \begin{align*}
      \log_2 \left( \frac{8^{1/2} * 3}{2^{-1/3}} \right)^{-1}\\
      -1 * (\log_2 8^{1/2} + \log_2 3 + \log_2 2^{1/3})\\
      -1 * (\frac{1}{2} \log_2 8 + \log_2 3 + \frac{1}{3} \log_2 2)\\
      -1 * (\frac{1}{2} 3 + 1.58 + \frac{1}{3})\\
      -3.41
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\item Escribir la ecuación de la recta que pasa por los puntos \(M(2;4)\) y \(N(5;6)\)
  \begin{enumerate}
  \item Graficarla
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[domain=-4:5, grid=both, xtick distance=1, ytick distance=1]
        \addplot[mark=, red]{(2/3)*x + 2.66};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \item Indicar crecimiento
    \begin{align*}
      \Delta x &= 5 - 2 = 3\\
      \Delta y &= 6 - 4 = 2\\
      Cre &= \frac{\Delta y}{\Delta x}\\
      &= \frac{2}{3}
    \end{align*}
  \item Intersecciones con los ejes coordenados.
    \begin{align*}
      f(0) &= f(2) - \frac{2}{3} * (2-0)\\
           &= 4 - \frac{4}{3}\\
      f(0) &= 2.66\\
      \\
      0 &= f(2) - \frac{2}{3} * (2 - z)\\
      4 &= \frac{2}{3} * (2 - z)\\
      4 * \frac{3}{2} &= 2 - z\\
      \frac{12}{2} - 2 &= -z\\
      4 &= -z\\
      z &= -4
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\item Para la función \(y=2x^2 + 2x - 12\)
  \begin{enumerate}
  \item Hallar sus raíces
  \item Ordenada al origen
  \item Coordenadas del vértice
  \item Eje de simetría
  \item Intervalos de crecimiento/decrecimiento
  \item Concavidad
  \item Dominio e imagen.
    % TODO
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Limites}

\subsection{Que es un limite?}
El concepto de limite es fundamental en el calculo y el analisis matematico.

Un limite describe el valor al que una funcion se aproxima a medida que la variable independiente se acerca a un valor expecifico.

\subsection{Definicion de limite}
Sea una funcion definida en un intervalo que contiene a \(a\), excepto posiblemente en \(a\) mismo. Decimos que el limite de \(f(x)\) cuando \(x\) tiende a \(a\) es \(L\), y escribimos
% TODO

\subsection{Calculo de limites de manera grafica y numerica}

Para la funcion: \(f(x) = \frac{x^3-1}{x-1}\) se pide hallar:
\begin{enumerate}
\item Dominio
\item Grafica
\item \(\displaystyle\lim_{x\to 1} f(x)\)
\end{enumerate}

Solucion
\begin{enumerate}
\item Resolvemos \(x-1 = 0 \therefore x = 1\)
  Dom \(f(x) = {x \in \mathbb{R} / x \neq 1}\)
  \item \(f(x) = \frac{x^3 - 1}{x-1}\)

    \[
      \begin{array}{c | c c c c}
        & 1 & 0 & 0 & -1\\
        1 & \downarrow & 1 & 1 & 1\\
        & 1 & 1 & 1 & 0
      \end{array}
    \]
    \(x^3 - 1 = (x-1)(x^2+x+1)\)

    \[
      \begin{array}{c c}
        x & y\\
        0 & 1\\
        0.9 & 2.71\\
        0.99 & 2.9701\\
        \cancel{1} & \cancel{3}\\
        1.01 & 3.0301\\
        1.1 & 3.31\\
        -1 & 1\\
        2 & 7
      \end{array}
    \]
    
  \item
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}
        \addplot[domain=-2:2, samples at={-1,0,0.9,0.99,1.01,1.1,2}]{x^2 + x + 1};
        \addplot[mark=*, solid, fill=white] coordinates {(1,3)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
  \item
    \begin{align*}
      x+1 &\geq 0\\
      x &\geq -1\\
      \lim_{x\to  1} & \frac{x^3-1}{x-1}\\
      \lim_{x\to  1} & \frac{\cancel{(x-1)} (x^2+x+1)}{\cancel{x-1}}\\
      \lim_{x\to  1} & x^2 + x + 1\\
      \lim_{x\to  1} & 1^2 1 + 1 = 3
    \end{align*}
  \end{enumerate}

  Para la funcion: \(f(x) = \frac{x}{\sqrt{x+1} - 1}\)

  Dominio:
  \begin{align*}
    \sqrt{x+1} - 1 = 0\\
    \sqrt{x+1} = 1\\
    x+1 = 1^2\\
    x = 0
  \end{align*}

  \[
    \begin{array}{c c}
      x & y\\
      -1 & 1\\
      -0.5 & 1.707\\
      -0.1 & 1.948\\
      0.1 & 2.05\\
      1 & 2.41\\
      2 & 2.73\\
    \end{array}
  \]
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot[mark=*, samples at={-1, -0.5, -0.1, 0.1, 1, 2}]{x / (sqrt(x+1) - 1)};
      \addplot[mark=*, solid, fill=white] coordinates {(0,2)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}

  \begin{align*}
    \lim_{x\to 0} & \frac{x}{\sqrt{x+1}-1}\\
    \lim_{x\to 0} & \frac{x}{\sqrt{x+1}-1} * \frac{\sqrt{x+1} + 1}{\sqrt{x+1} + 1}\\
    \lim_{x\to 0} & \frac{x(\sqrt{x+1}x)}{\sqrt{x+1}^{2} - 1}\\
    \lim_{x\to 0} & \frac{x(\sqrt{x+1}x)}{x}\\
    \lim_{x\to 0} & \sqrt{x+1}x\\
    \lim_{x\to 0} & \sqrt{0+1} + 1 = \textbf{2}\\
  \end{align*}

  \subsection{Ejemplos}
  Calcular los siguientes limites
  \begin{enumerate}
  \item \(\lim_{x\to 2} \frac{x-2}{x^2-4}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to2} \frac{x - 2}{(x-2)(x+2)}\\
      \lim_{x\to2} \frac{1}{x+2}
    \end{align*}
    El dominio de la funcion es: \(\{x \in \mathbb{R} / x \neq -2\}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 2} \frac{1}{2+2} = \frac{1}{4}
    \end{align*}
    \[
      \begin{array}{c c}
        x & y\\
        -3 & -1\\
        -2.5 & -2\\
        -1.5 & 2 \\
        -1 & 1\\
        0 & 0.5\\
        1 & 0.33\\
        2 & 0.25
      \end{array}
    \]
    % TODO esta mal el grafico
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[unbounded coords=jump]
        \addplot[mark=*, samples at={-3, -2.5, -1.5, -1, 0, 1, 2}]{1/(x + 2)};
        \addplot[red]{1/(x+2)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\sqrt{x+6} - \sqrt{6}}{x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0}& \frac{\sqrt{x+6} - \sqrt{6}}{x} * \frac{\sqrt{x+6}+\sqrt{6}}{\sqrt{x+6}+\sqrt{6}}\\
      \lim_{x\to 0}& \frac{(\sqrt{x+6})^2 - (\sqrt{6})^2}{x(\sqrt{x+6} + \sqrt{6})}\\
      \lim_{x\to 0}& \frac{x + 6 - 6}{x (\sqrt{x+6} + \sqrt{6})}\\
      \lim_{x\to 0}& \frac{1}{\sqrt{x+6} + \sqrt{6}}\\
      \lim_{x\to 0}& \frac{1}{\sqrt{0+6} + \sqrt{6}}\\
      \lim_{x\to 0}& \frac{1}{2\sqrt{6}}
    \end{align*}
    
  \item \(\lim_{x\to -5} \frac{\sqrt{4-x} - 3}{x + 5}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to -5}& \frac{\sqrt{4-x} - 3}{x + 5} \frac{\sqrt{4-x} + 3}{\sqrt{4-x} + 3}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{\sqrt{4-x}^2 - 9}{(x+5)(\sqrt{4-x} + 3)}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{4 - x - 9}{(x+5)(\sqrt{4-x} + 3)}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{-x-5}{(x+5)(\sqrt{4-x} + 3)}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{-(x+5)}{(x+5)(\sqrt{4-x} + 3)}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{-1}{\sqrt{4-x} + 3}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{-1}{\sqrt{4-(-5)} + 3}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{-1}{\sqrt{9} + 3}\\
      \lim_{x\to -5}& \frac{-1}{6}\\
    \end{align*}
    
  \item \(\lim_{x\to -3} \frac{x+3}{x^2 + 7x + 12} = (\frac{0}{0})\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to -3}& \frac{x+3}{(x+3)(x+4)}\\
      \lim_{x\to -3}& \frac{1}{x+4}\\
      \lim_{x\to -3}& \frac{1}{-3+4}\\
      \lim_{x\to -3}& \frac{1}{1} = 1\\
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x\to -2} \frac{x^3 + 8}{x + 2} = (\frac{0}{0})\)
    
    \polyhornerscheme[x=-2]{x^3+8}
    \begin{align*}
      \lim_{x\to -2}& \frac{(x+2)(x^2-2x+4)}{x+2}\\
      \lim_{x\to -2}& x^2 - 2x + 4\\
      \lim_{x\to -2}& (-2)^2 - 2(-2) + 4\\
      \lim_{x\to -2}& 4 + 4 + 4 = 12\\
    \end{align*}
  \end{enumerate}

  \subsection{Funcines compuestas}
  30/07

  Sean las funciones \(f(x): A \to B y g(x): B \to C \), llamamos a la funcion \(f \circ g(x): A \to C\), funcion compuesta.

  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) circle (10pt) node {a};
    \draw (2,0) circle (10pt) node {b};
    \draw (4,0) circle (10pt) node {c};
    \draw [->] (0.25,0) -- ++(1.5,0);
    \draw [->] (2.25,0) -- ++(1.5,0);
    \draw [->, red] (0,-0.5) to [out=-90, in=-90] ++(4,0);
  \end{tikzpicture}

  \subsubsection{Ejemplo}
  Sean \(f(x) = 2x^2\) y \(g(x) = x^3\)
  \begin{enumerate}
  \item \(f \circ g (x) = f(g(x)) = 2 (g(x))^{2} = 2 (x^3)^2 = 2x^6\)
  \item \(g \circ f (x) = g (f(x)) = (f(x))^3 = (2x^2)^3 = 8x^6\)
  \item \(f(x) = x + 2\text{, } g(x) = 4x^2 + 1\text{, } h(x) = x^{4}\)
    
  Hallar:
  \begin{enumerate}
  \item \(f \circ g (x) = f(g(x)) = g(x) + 2 = 4x^2 + 3\)
  \item \(g \circ f (x) = g(f(x)) = 4(f(x)^{2}) + 1 = 4(x + 2)^2 + 1 = 4(x^2 + 4x + 4) + 1 = 4x^2 + 16x + 17\)
  \item \(g \circ f \circ h (x)\)
    \begin{align*}
      g(f(h(x))) &= 4(f(h(x)))^2 + 1\\
                 &= 4(h(x) + 2)^2 + 1\\
                 &= 4(x^4 + 2)^2 + 1\\
                 &= 4(x^{8} + 4x^4 + 4) + 1\\
                 &= 4x^{8} + 16x^4 + 17\\
    \end{align*}
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  La composición de funciones no es conmutativa.

  \subsection{Propiedades de los limites}
  Si b y c son números reales y n un entero positivo, f y g son funciones con los limites siguientes:

  \[\begin{array}{c c c}
      \lim_{x\to c} f(x) = L & \text{y} & \lim_{x\to c} g(x) = K
    \end{array} \]

  \begin{enumerate}
  \item Múltiplo escalar: \(\lim_{x\to c} [b f(x)] = bL\)
  \item Suma o diferencia: \(\lim_{x\to c} [f(x) \pm g(x)] = L \pm K\)
  \item Producto: \(\lim_{x\to c} [f(x) g(x)] = L*K\)
  \item Cociente: \(\lim_{x\to c} \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{L}{K} \text{Siempre que } k\neq 0\)
  \item \(\lim_{x\to c} [f(x)]^n = L^n\)
  \end{enumerate}

  \subsection{Limites de unciones trigonométricas}

  \begin{enumerate}
  \item \(\lim_{x\to 0} \tan x\)
    \begin{align*}
      \tan (0) &= \colorbox{red!20}{0}
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x \to \pi} (x \cos x)\)
    \begin{align*}
      \lim_{x \to \pi} (x \cos x) &= \lim_{x \to \pi} x \lim_{x \to \pi} \cos x\\
                                  &= \pi * -1\\
                                  &= -\pi
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x \to 0} \sen^2x\)
    \begin{align*}
      \lim_{x \to 0} \sen^2x &= \left[ \lim_{x \to 0} \sen x \right]^{2}\\
      &= 0
    \end{align*}
  \end{enumerate}

  \subsection{Dos limites trigonométricos especiales}

  \begin{enumerate}
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{x} = 1\)
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{1 - \cos x}{x} = 0\)
  \end{enumerate}

  \subsubsection{Ejemplos:}
  \begin{enumerate}
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\tan x}{x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0} \frac{\tan x}{x} &= \lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{x * \cos x}\\
                                     &= \lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} \lim_{x \to 0} \frac{1}{\cos x}\\
                                     &= 1 * 1\\
                                     &= 1
    \end{align*}
    
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\sin 4x}{x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0} \frac{\sin 4x}{x} &= \lim_{x\to 0} \frac{4 \sin 4x}{4x}\\
      &= 4 \lim_{\colorbox{red!20}{y} \to 0} \frac{\sin (y)}{y}
                                      &= 4 \lim_{x\to 0} 1\\
                                      &= 4
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{3 (1-\cos x)}{x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0} \frac{3 (1-\cos x)}{x} &= 3 \lim_{x\to 0} \frac{1- \cos x}{x}\\
                                           &= 3 * 0 = 0
    \end{align*}
    
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\sin x (1-\cos x)}{x^2}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0} \frac{\sin x (1-\cos x)}{x^2} &= \lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{x} \frac{1 - \cos x}{x}\\
                                                  &= 1 * 0\\
                                                  &= 0
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\sin^2 x}{x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0} \frac{\sin^2 x}{x} &= \lim_{x\to 0} \frac{\sin x * \sin x}{x}\\
                                       &= \frac{\sin x}{x} \frac{\sin x}{x}\\
      &= 1 * 1 = 1
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{5x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{5x} &= \lim_{x\to 0} \frac{1}{5} \frac{\sin x}{x}\\
                                      &= \frac{1}{5} \lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{x}\\
                                      &= \frac{1}{5} * 1\\
                                      &= \frac{1}{5}
    \end{align*}
  \item \(\lim_{\theta \to 0} \frac{\cos \theta * \tan \theta}{\theta}\)
    \begin{align*}
      \lim_{\theta \to 0} \frac{\cos \theta * \tan \theta}{\theta}
      &= \lim_{\theta \to 0} \frac{\cos \theta \frac{\sen \theta}{\cos \theta}}{\theta}\\
      &= \lim_{\theta \to 0} \frac{\cos \theta \sen \theta}{\cos \theta * \theta}\\
      &= \lim_{\theta \to 0} \frac{\cos \theta}{\cos \theta} \frac{\sen \theta}{\theta}\\
      &= 1
    \end{align*}
  \item \(\lim_{t\to 0} \frac{\sin 3t}{2t}\)
    \begin{align*}
      \lim_{t\to 0} \frac{\sin 3t}{2t} &= \lim_{t\to 0} \frac{\sin 3t}{2t} \frac{1.5}{1.5}\\
                                     &= 1.5 \lim_{t\to 0} \frac{\sin 3t}{3t}\\
                                     &= 1.5 * 1\\
                                     &= 1.5
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\tan^2 x}{x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0} \frac{\tan^2 x}{x}
      &= \lim_{x\to 0} \frac{(\tan x)(\tan x)}{x}\\
      &= \lim_{x\to 0} \frac{\frac{\sin x}{\cos x}\frac{\sin x}{\cos x}}{x}\\
      &= \lim_{x\to 0} \frac{\frac{\sin x}{\cos x}\frac{\sin x}{\cos x}}{x}\\
      &= \lim_{x\to 0} \frac{(\sin x)(\sin x)}{(\cos x) (\cos x) x}\\
      &= \lim_{x\to 0} \frac{\sin^2x}{x}\\
      &= 1 \lim_{x\to 0} \frac{\sin}{x}\\
      &= 0
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x \to 0}\frac{\sin 2x}{\sin 3x}\)
    \begin{align*}
      \lim_{x \to 0}\frac{\sin 2x}{\sin 3x}
      &= \lim_{x\to0} (\sin 2x) \lim_{x\to0} (\sin 3x)^{-1}\\
      &= 0 - 1 * 0\\
      &= 0
    \end{align*}
  \item \(\lim_{x\to \frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2x + 3 \sin x - 4}{\sin^2x - 3 \sin x + 2}\)
      \begin{align*}
        \lim_{x\to \frac{\pi}{2}} & \frac{\sin^2x + 3 \sin x - 4} {\sin^2x - 3 \sin x + 2} &\\
        y &= \sin x\\
        &= \lim_{y\to 1} \frac{y^2 + 3y -4}{y^2 - 3y + 2}\\
          &= \lim_{y\to1} \frac{(y-1)(y+4)}{(y-2)(y-1)}\\
          &= \lim_{y\to 1} \frac{y + 4}{y - 2}\\
          &= \lim_{y\to 1} \frac{5}{-1}\\
          &= -5
      \end{align*}
    \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\cos^2x + 3\cos x -4}{\cos^2x - 1}\)
      \begin{align*}
        \lim_{x\to 0} \frac{\cos^2x + 3\cos x -4}{\cos^2x - 1}\\
        y &= \cos x\\
          &= \lim_{y\to 1} \frac{(y-2)(y+4)}{(y-1)(y+1)}\\
      \end{align*}
      \item \(\lim_{x\to 0} \frac{\sqrt{1 - \sin x} - \sqrt{1 + \sin x}}{x}\)
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Continuidad limites laterales}

  Existen 3 condiciones para los cuales la grafica de F, una función, no es continua en el punto C.
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,<->](-0,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
    \draw [thick,<->](0,-0) -- (4,0) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
    \draw [*-] (1,2) -- (2,1);
    \draw [*-*] (2,1) -- (3,0);
    \draw [dashed] (1,0) node (A) [anchor=north] {A} -- (1,2)
    (2,0) node (B) [anchor=north] {B} -- (2,1);
    \node (C) at (3,0) [anchor=north] {C};
  \end{tikzpicture}

\subsubsection{Definicion de continuidad}

Continuidad en un punto: una funcion F es continua en C si se satisfacen las tres condiciones siguientes:
\begin{enumerate}
\item \(f(c)\) Esta definido.
\item \(\lim_{x\to c} f(x)\) existe.
\item \(\lim_{x\to c} f(x) = f(c)\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Continuidad en un intervalo abierto}
Decimos que una funcion es continua en un intervalo abierto \(\interval[open]{a}{b}\) si es continua en cada punto del intervalo. Una funcion continua en la recta completa de los numeros reales \(\interval[open]{-\infty}{+\infty}\) es continuo en todas partes

\subsubsection{Cantidad y limites laterales}

\begin{enumerate}
\item
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,<->](-0,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
    \draw [thick,<->](0,-0) -- (4,0) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
    \foreach \x in {-4,...,4}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {$\x$};
    \foreach \y in {-4,...,4}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {$\y$};
    \draw [red, thick] (0,0) -- ++(3,4);
    \draw [dashed] (0,4) -- (3,4)
    (3,0) -- (3,4);
  \end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\subsubsection{Clasificacion de las discontinuidades}

\begin{itemize}
\item Discontinuidad evitable
  Una función tiene Discontinuidad evitable, o de primera especie, en un punto, si \(\exists \lim_{x\to x_0} f(x)\)
\item Discontinuidad inevitable
  Una funcion tiene discontinuidad inevitable, esencial, o de segunda especie, en un punto \(x_0\), si
  \(\nexists \lim_{x\to_{x_0}} f(x)\)
  Existen dos sub-tipos:
  \begin{itemize}
  \item De salto finito
    La diferencia entre ambos limites es menor a \(\infty\).
  \item De salto infinito
    La diferencia entre ambos limites es \(\infty\), es decir, cualquiera de los limites es \(\infty\) mientras que el otro no tiene el mismo valor.
  \end{itemize}
\end{itemize}
% TODO Terminar, son como dos paginas
  
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{26}
  \item \(f(x) = \frac{1}{x^2 - 4}\)
    \begin{align*}
      \text{Dom} f(x) &= \mathbb{R} - \{2;-2\}\\
                      &= x \in \mathbb{R} / x \in (-\infty;-2) U (-2;2) U (2; \infty)\\
    \end{align*}
    \begin{enumerate}
    \item \(\nexists \frac{\text{en }x=-2}{f(-2)}\)
    \item \[\lim_{x\to -2^{-}} \frac{1}{x^2-4} = +\infty\]
      \[\lim_{x\to -2^{+}} \frac{1}{x^2 - 4} = -\infty\]
      \[\therefore \nexists \lim_{x\to -2} \frac{1}{x^2 - 4}\]
    \item No se cumple
    \end{enumerate}
    \(\therefore f(x)\) no es continua en \(x=-2\)
    
    \begin{enumerate}
    \item \(\nexists \frac{en x=2}{f(2)}\)
    \item \[\lim_{x\to 2^{-}} \frac{1}{x^2-4} = -\infty\]
      \[\lim_{x\to 2^{+}} \frac{1}{x^2 - 4} = +\infty\]
      \[\therefore \nexists \lim_{x\to 2} \frac{1}{x^2 - 4}\]
    \item No se cumple
    \end{enumerate}
    \(\therefore f(x)\) no es continua en \(x=2\)

    \therefore La funcion es continua en \(\mathbb{R} - {-2, 2}\)
    
  \item \(f(x) = \frac{x^2 - 1}{x + 1}\)
    \[\text{Dom } f(x) = \mathbb{R} - \{-1\}\]
    \begin{enumerate}
    \item \(\nexists f(-1)\)
    \item \(\lim_{x\to -1^{-}} f(x) = -2\),
      \(\lim_{x\to -1^{+}} f(x) = -2\)
      \(∴ \exists \lim_{x\to -1} f(x)\)
    \item No se cumple. %(Creo) [Estaba bien]
    \end{enumerate}
    La función \(f(x) = \frac{x^2 - 1}{x + 1}\) presenta discontinuidad evitable, en \(x=-1\)
    \begin{itemize}
    \item Podemos \emph{Redefinir} a la funcion  para que sea continua:
      \[ g(x) =
        \begin{cases}
          -2 & \text{si}\ x=-1\\
          \frac{x^2 - 1}{x + 1} & \text{si}\ x \neq -1
        \end{cases}
      \]
    \end{itemize}
    
  \item \(f(x) =
    \begin{cases}
      x & x < 1\\
      2 & x = 1\\
      2x - 1 & x>1
    \end{cases}
    \)
    Dom \(f(x) = \mathbb{R}\)

    \begin{itemize}
    \item \(\exists f(1) = 2\)
    \item \(\lim_{x\to 1^{-}} f(x) = 1\)
      \(\lim_{x\to 1^{+}} f(x) = 1\)
    \item \(1 \neq 2\)
    \end{itemize}
    \begin{tikzpicture}
      \coordinate (origen) at (0,0);
      \draw [thick,<->](-4,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x};
      \draw [thick,<->](0,-4) -- (0,4) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
      \foreach \x in {-4,..., -1, 1,...,4}
      \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {$\x$};
      \foreach \y in {-4,..., -1, 1,...,4}
      \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {$\y$};
      \node at (0,0) {\textbullet};
      \node at (1,2) {\textbullet};
      \node at (1,1) {\(\circ\)};
      \draw [domain=-4:1] plot (\x, \x);
      \draw [domain=1:2.5] plot (\x, 2*\x - 1);
    \end{tikzpicture}
  \end{enumerate}

  \subsubsection{Limites infinitos}
  \begin{enumerate}
  \item \(f(x) = \frac{3}{x - 4}\)
    El denominador es 0 cuando \(x - 4 = 0\)
    \(\therefore\) el limite tiene una indeterminación cuando \(x = 4\)
    \(Dom f(x) = \mathbb{R} - \{4\}\)
    \[
      \begin{array}{c | c}
        x & y\\
        -2 & -0.5 \\
        -1 & -0.6\\
        0 & -0.75 \\
        1 & -1 \\
        2 & -1.5 \\
        3 & -3 \\
        3.5 & -6 \\
        3.7 & -10 \\
        3.9 & -30 \\
        4.1 & 30 \\
        4.5 & 60 \\
        6 & 1.5 \\
        8 & 0.75 \\
      \end{array}
    \]
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}
        \addplot[mark=*, samples at={-2, -1, 0, 1, 2, 3, 3.5, 3.7, 3.9}]{3/(x-4)};
        \addplot[mark=*, samples at={4.1, 4.5, 6, 8}]{3/(x-4)};
        \addplot +[mark=none, dashed] coordinates {(4, -40) (4, 40)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}

  \item \(f(x) = \frac{1}{2 - x}\)
    El denominador es 0 cuando \(2 - x = 0\)
    \(\therefore\) el limite tiene una indeterminación cuando \(x = 2\)
    \(Dom f(x) = \mathbb{R} - \{2\}\)
    \[
      \begin{array}{c | c}
        x & y\\
        -2 & 0.25 \\
        -1 & 0.\hat{3}\\
        0 & 0.5 \\
        1 & 1 \\
        1.5 & 2 \\
        1.75 & 4 \\
        1.9 & 10 \\
        2.1 & -10 \\
        2.25 & -4 \\
        2.5 & -2 \\
        3 & -1 \\
        6 & -0.25 \\
      \end{array}
    \]
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}
        \addplot[mark=*, samples at={-2, -1, 0, 1, 1.5, 1.75, 1.9}]{1/(2-x)};
        \addplot[mark=*, samples at={2.1, 2.25, 2.5, 3, 6}]{1/(2-x)};
        \addplot +[mark=none, dashed] coordinates {(2, -15) (2, 15)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}

  \item \(f(x) = \frac{2}{(x-3)^2}\)
    El denominador es 0 cuando \(x - 3 = 0\)
    \(\therefore\) el limite tiene una indeterminación cuando \(x = 3\)
    \(Dom f(x) = \mathbb{R} - \{3\}\)
    \[
      \begin{array}{c | c}
        x & y\\
        -2 & 0.08 \\
        -1 & 0.125 \\
        0 & 0.\hat{2} \\
        1 & 0.5 \\
        2 & 2 \\
        2.5 & 8 \\
        2.75 & 32 \\
        2.9 & 32 \\
        3.1 & 200 \\
        3.25 & 32 \\
        3.5 & 8 \\
        4 & 2 \\
        6 & 0.\hat{2} \\
      \end{array}
    \]
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}
        \addplot[mark=*, samples at={-2, -1, 0, 1, 2, 2.5, 2.75, 2.9}]{2/((x-3)^2)};
        \addplot[mark=*, samples at={3.1, 3.25, 3.5, 4, 6}]{2/((x-3)^2)};
        \addplot +[mark=none, dashed] coordinates {(3, -20) (3, 220)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}

    \begin{enumerate}
    \item \(\nexists f(3)\)
    \item \(\lim_{x\to 3^-} \frac{2}{(x-3)^2} = \infty\)
      \(\lim_{x\to 3^+} \frac{1}{(x-3)^2} = \infty\)
      \(\therefore \exists \lim_{x\to 4}\)
      La discontinuidad en \(x=3\) es evitable.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
\subsubsection{Limites con indeterminación con \(\frac{\infty}{\infty}\)}

\begin{align*}
  \lim_{x\to \infty} & \frac{2x^3 + 3x^2 + x - 2}{x^3 + x}\\
  \lim_{x\to \infty} & \frac{\frac{2x^3}{x^3} + \frac{3x^2}{x^3} + \frac{x}{x^3} - \frac{2}{x^3}}{\frac{x^3}{x^3} + \frac{x}{x^3}}\\
  \lim_{x\to \infty} & \frac{2 + \frac{3}{x} + \frac{1}{x^2} - \frac{2}{x^3}}{1 + \frac{1}{x^2}}\\
  \lim_{x\to \infty} & \frac{2}{1}\\
  \lim_{x\to \infty} & 2
\end{align*}

\begin{align*}
  \lim_{x\to \infty} \frac{3x^2 + 8x - 6}{}
\end{align*}

\section{Asintotas}
\label{sec:asintotas}

Definicion de asintota vertical:

Si \(f(x)\) tiende a infinito (o menos infinito) cuando \(x\) tiende a \(c\) por la derecha o por la izquierda, se dice que la recta \tcbox[tcbox raise base, nobeforeafter]{\(x=c\)} es una asintota vertical de la grafica '\(f\)'

Si la grafica de una funcion \(f\) tiene una asintota vertical en \(x = c\), entonces \(f\) no es continua en c
\[\lim_{x\to 1} \frac{1}{(x-1)^2} = \infty\]
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[domain=-10:10, ymax=10, samples=100]
    \addplot[mark=none]{1/(x-1)^2};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection*{Ejemplo}
Hallar la ecuacion de la asintota vertical de la funcion \(f(x) = \frac{-1}{x - 1}\)

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[domain=-10:10, ymax=5, ymin=-5, samples=100, unbounded coords=jump]
    \addplot+[color=blue, mark=none, domain=-5:1]{-1/(x-1)};
    \addplot+[color=blue, mark=none, domain=1:5]{-1/(x-1)};
    \addplot[dashed] coordinates {(1,10) (1,-10)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{Teorema de asintotas verticales}

Sean \(f\) y \(g\) funciones continuas en un intervalo abierto que contiene a \(c\). Si \(f(x) \neq 0\) pero \(g(c) = 0\), tal que \(g(x) \neq 0\) para todo \(x \neq c\), en el intervalo, entonces la grafica de la funcion esta dada por \(h(x) = \frac{f(x)}{g(x)}\) tiene una asintota en \(x = c\)

Ejemplo: \(h(x) = \frac{x^2 + 1}{x^2 -1} = \frac{x^2 + 1}{(x-1) (x+1)}\)

\begin{align*}
  \lim_{x\to 1^-} \frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} &= -\infty\\
  \lim_{x\to 1^+} \frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} &= \infty\\
  \lim_{x\to -1^-} \frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} &= \infty\\
  \lim_{x\to -1^+} \frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} &= -\infty
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}
    \addplot+ [color=blue, mark=none, domain=-5:-1]{(x^2+1)/(x^2 -1)};
    \addplot+ [color=blue, mark=none, domain=-1:1]{(x^2+1)/(x^2 -1)};
    \addplot+ [color=blue, mark=none, domain=1:5]{(x^2+1)/(x^2 -1)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{Ejercicio de repaso}
Sea la funcion \(f(x) = \frac{1}{x^2 - 9}\), se pide hallar:
\begin{enumerate}
\item Grafica.
  \[
    \begin{array}{c c}
      x & y \\
      -4 & \frac{1}{7}\\
      -3.5 & 0.31\\
      -3.1 & 1.64\\
      -2.9 & -1.70\\
      -2.5 & -0.36\\
      -2 & -\frac{1}{5}\\
      -1 & -\frac{1}{8}\\
      0 & -\frac{1}{9}\\
      1 & -\frac{1}{8}\\
      2 & -\frac{1}{5}\\
      2.5 & -0.36\\
      2.9 & -1.70\\
      3.1 & 1.64\\
      3.5 & 0.31\\
      4 & \frac{1}{7}
    \end{array}
  \]
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[smooth]
      \addplot [samples at={-4, -3.5, -3.1}] {1/(x^2 - 9)};
      \addplot [samples at={-2.9, -2.5, -2, -1, 0, 1, 2, 2.5, 2.9}] {1/(x^2 - 9)};
      \addplot [samples at={3.1, 3.5, 4}] {1/(x^2 - 9)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\item \(f(0)\)
  \[f(0) = -\frac{1}{9}\]
\item Dominio e Imagen.
  \begin{itemize}
  \item Dominio
    \[\interval[open]{-\infty}{-3} \cup \interval[open]{-3}{3} \cup \interval[open]{3}{\infty}\]
    \[x \in \mathbb{R} - \{-3; 3\}\]
  \item Imagen
    \[x \in \mathbb{R}\]
  \end{itemize}
\item Intervalos de crecimiento y decrecimiento
  \begin{itemize}
  \item Crecimiento: \(\interval[open]{-\infty}{-3} \cup \interval[open left]{-3}{0}\)
  \item Decrecimiento: \(\interval[open]{0}{3} \cup \interval[open]{0}{\infty}\)
  \end{itemize}
\item Puntos de discontinuidad clasificados.
  \begin{itemize}
  \item \(x = -3\)
    \begin{align}
      \begin{cases}
        f(-3) &= \frac{1}{3^2 - 9} = \frac{1}{0}\\
        \lim_{x\to -3^-} &= -\infty\\
        \lim_{x\to -3^+} &= \infty
      \end{cases}
    \end{align}
    La discontinuidad en \(x = -3\) es de tipo inevitable, de salto infinito.
  \item \(x = 3\)
    \begin{align}
      \begin{cases}
        f(3) &= \frac{1}{3^2 - 9} = \frac{1}{0}\\
        \lim_{x\to 3^-} &= -\infty\\
        \lim_{x\to 3^+} &= \infty
      \end{cases}
    \end{align}
  \end{itemize}
\item Ecuaciones de las asíntotas.
  \begin{itemize}
  \item \[\lim_{x\to -3} \frac{1}{x^2 - 9} = \frac{1}{0} = \infty\]
  \item \[\lim_{x\to 3} \frac{1}{{x^2} - 9} = \frac{1}{0} = \infty\]
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\part*{Unidad 3}

\section{Recta tangente}
Una recta es tangente a una curva en un punto ``P'' si toca la curva sin atravesarla.

Cambien se podría decir que una recta es tangente a una curva si la toca o hace intersección en ella exactamente en el punto ``P'', definición que serviría para una circunferencia pero no para curvas mas generales.

La recta secante es aquella que pasa por 2 puntos.

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[domain=0:4]
    \addplot+ [mark=none] {x^2};
    \draw (axis cs:1,1) -- (axis cs:3,9);
    \node at (1,1) [below right] {\(f(c) = P\)};
    \node at (3,9) [right] {\(Q\)};
    \draw (axis cs:1,1) to [-*] (axis cs:3,1) node [below right] {\(c + \Delta x\)} -- (axis cs:3,9);
    \node at (3,5) [right] {\(f(c + \Delta x) - f(x) = \Delta y\)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\section{Pendiente de la recta tangente}
\begin{align*}
  m &= \frac{y_2 - y_1}{x_2 - x_1}\\
  &= \frac{f(c + \Delta x) - f(c)}{(c + \Delta x) - c}\\
  &= \frac{f(c + \Delta x) - f(c)}{\Delta x}
\end{align*}
El miembro de la derecha en esta ecuacion es un cociente de incremento o de diferencias. El denominador \(\Delta x\) es el cambio en \(x\) y el numerador \(\Delta y = f(c + \Delta x) - f(c)\) es el cambio en \(y\).

A medida que \(\Delta x\) se acerca a 0, se obtienen valores mas precisos.

\begin{tcolorbox}[title=Definición formal]
  \begin{align*}
    \lim_{\Delta x \to 0} & \frac{\Delta y}{\Delta x}\\
    \lim_{\Delta x \to 0} & \frac{f(c + \Delta x) - f(c)}{\Delta x} = m
  \end{align*}
  Entonces la recta que pasa por \(c, f(c)\) y cuenta con una pendiente \(m\) en la recta tangente a la grafica de \(f\) en el punto \(c, f(c)\)
\end{tcolorbox}

\subsection*{Ejemplo}
Calcular la pendiente de la recta \(f(x) = 2x - 3\) en \(x = 2\)

\begin{align*}
  \lim_{\Delta x \to 0} & \frac{f(2 + \Delta x) - f(2)}{\Delta x}\\
  \lim_{\Delta x \to 0} & \frac{(4 + 2\Delta x - 3) - 1}{\Delta x}\\
  \lim_{\Delta x \to 0} & \frac{1 + 2\Delta x - 1}{\Delta x}\\
  \lim_{\Delta x \to 0} & \frac{2\Delta x}{\Delta x}\\
                        & 2
\end{align*}

\subsection*{Ejemplo 2}

Hallar la ecuación de la recta tangente a \(f(x) = x^2 + 1\) en \(x = 1\). Graficar.

\begin{align*}
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{f(1 + \Delta_x) - f(1)}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{f(1 + \Delta_x) - 2}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{(1+\Delta_x)^2 + 1 - 2}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{(1+\Delta_x)^2 - 1}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{1 + 2\Delta_x + \Delta_x^2 - 1}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{2\Delta_x + \Delta_x^2}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{\cancel{\Delta_x} (2 + \Delta_x)}{\cancel{\Delta_x}}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & 2 + \Delta_x\\
                        & 2\\
\end{align*}

Ordenada al origen de la tangente:
\begin{align*}
  f(x) &= 2x + b\\
  f(1) &= 2\\
  2 &= 2*1 + b\\
  &= 2 + b\\
  0 &= b
\end{align*}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[ymin=-2, domain=-3:3, grid=both, minor tick num=1, legend pos=north west]
    \addplot+ [dashed, mark=none] {x^2 + 1};
    \addlegendentry{\(x^2 + 1\)};
    \addplot+ [thick, mark=none] {2*x};
    \addlegendentry{Tangente en \(x = 1\)};
    \addplot+ [thick, mark=none] {-4*x - 3};
    \addlegendentry{Tangente en \(x = -2\)};
    \addplot+ [only marks, mark=x] coordinates {(1,2) (-2,5)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}


Hallar la tangente para \(x = 2\)

\begin{align*}
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{f(-2 + \Delta_x) - f(-2)}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{f(-2 + \Delta_x) - 5}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{(-2+\Delta_x)^2 + 1 - 5}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{(-2+\Delta_x)^2 - 4}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{4 - 4\Delta_x + \Delta_x^2 - 4}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{-4\Delta_x + \Delta_x^2}{\Delta_x}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & \frac{\cancel{\Delta_x} (-4 + \Delta_x)}{\cancel{\Delta_x}}\\
  \lim_{\Delta_x \to 0} & -4 + \Delta_x\\
                        & -4
\end{align*}

Ordenada al origen:
\begin{align*}
  f(-2) &= 5\\
  5 &= -4x + b\\
  5 &= (-4)(-2) + b\\
  5 &= 8 + b\\
  5 - 8 &= b\\
  -3 &= b
\end{align*}

\subsection*{Ejemplo 3}

Hallar la ecuacion de la recta tangente a \(f(x) = 2x^2 + 1\) en \(x = 2\). Graficar.

\[
  \begin{array}{c c}
    x & y \\
    -3 & 19 \\
    -2 & 9 \\
    -1 & 3 \\
    0 & 1 \\
    1 & 3 \\
    2 & 9 \\
    3 & 19 \\
  \end{array}
\]
\begin{align*}
  c &= 2\\
  f(c) = f(2) &= 9 \\
  f(c + \Delta) &= \\
  f(2 + \Delta) &= 2 (2 + \Delta)^2 + 1\\
    &= 2 (4 + 4\Delta + \Delta^2) + 1\\
    &= 8 + 8\Delta + 2\Delta^2 + 1\\
    &= 2\Delta^2 + 8\Delta + 9\\
  m &= \lim_{\Delta \to 0} \frac{f(c + \Delta) - f(c)}{\Delta}\\
  m &= \lim_{\Delta \to 0} \frac{2\Delta^2 + 8\Delta + 9 - 9}{\Delta}\\
  m &= \lim_{\Delta \to 0} \frac{2\Delta^2 + 8\Delta}{\Delta}\\
  m &= \lim_{\Delta \to 0} \cancel{2\Delta} + 8\\
  m &= 8
\end{align*}
\begin{tcolorbox}[title={Pendiente de la recta tangente a la parabola en \(x=2\)}]
  \[m = 8\]
\end{tcolorbox}

Buscamos las coordenadas del punto en cuestion
\[p (2; 9)\]
Ecuacion de una recta que pasa por un punto
\begin{align*}
  y &= mx + b \\
  9 &= 8 * 2 + b \\
  9 - 16 &= b\\
  -7 &= b
\end{align*}
\begin{tcolorbox}[title={La ecuacion de la recta tangente a la parabola en \(x=2\) es:}]
  \[y = 8x - 7\]
\end{tcolorbox}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
  \begin{axis}[smooth, grid=both]
    \addplot+ [mark=none, samples at={-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3}] {2*x^2 + 1};
    \addplot+ [mark=none, domain=0:4] {8*x - 7};
    \addplot+ coordinates {(2,9)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection*{Ejemplo 4}
\begin{align*}
  f(x) &= 3x^2 + 5\\
  c &= 4\\
\end{align*}
\begin{align*}
  f(c) &= 53\\
  f(c + \Delta) &= 3 (4 + \Delta)^2 + 5\\
       &= 3 (16 + 8\Delta + \Delta^2) + 5\\
  &= 48 + 24\Delta + 3\Delta^2 + 5\\
  &= 53 + 24\Delta + 3\Delta^2\\
\end{align*}
\begin{align*}
  m &= \lim_{x\to 0} \frac{f(c + \Delta) - f(c)}{\Delta}\\
  m &= \lim_{x\to 0} \frac{53 + 24\Delta + 3\Delta^2 - 53}{\Delta}\\
  m &= \lim_{x\to 0} \frac{3\Delta^2 + 24\Delta}{\Delta}\\
  m &= \lim_{x\to 0} \cancel{3\Delta} + 24\\
  m &= 24
\end{align*}
\begin{tcolorbox}[title={Pendiente de la recta tangente en \(x=4\)}]
  \[m = 24\]
\end{tcolorbox}

Buscamos las coordenadas del punto en cuestion
\[p(4;53)\]

Ecuacion de una recta que pasa por un punto
\begin{align*}
  y &= mx + b\\
  53 &= 24 * 4 + b\\
  53 - 96 &= b\\
  -43 &= b\\
\end{align*}
\begin{tcolorbox}[title={Ecuacion de la recta tangente a la parabola en \(x=2\)}]
  \[y = 24x - 43\]
\end{tcolorbox}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[grid=both]
    \addplot+ [mark=none] {3*x^2 + 5};
    \addplot+ [mark=none, domain=0:6] {24*x - 43};
    \addplot+ coordinates {(4,53)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection*{Ejemplo 5}
Hallar la ecuacion de la recta tangente a \(f(x) = \frac{1}{x^2}\) en \(x = 2\). Graficar.
\begin{align*}
  f(2) &= \frac{1}{4} \\
  f(2 + \Delta) &= \frac{1}{(2 + \Delta)^2} \\
  m &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{f( (2 + \Delta)^2 ) - f(4)}{\Delta} \\
       &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{f( 4 + 4\Delta + \Delta^2 ) - f(4)}{\Delta} \\
       &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{\frac{1}{4 + 4\Delta + \Delta^2} - \frac{1}{4}}{\Delta} \\
       &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{\frac{4 - 4 - 4\Delta - \Delta^2}{16 + 16\Delta + 4\Delta^2}}{\Delta} \\
       &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{\frac{4 - 4 - 4\Delta - \Delta^2}{16 + 16\Delta + 4\Delta^2}}{\Delta} \\
       &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{- 4\Delta - \Delta^2}{16\Delta + 16\Delta^2 + 4\Delta^3} \\
       &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{- 4 - \Delta}{16 + 16\Delta + 4\Delta^2} \\
       &= \lim_{\Delta \to 0} & \frac{- 4 \cancel{- \Delta}}{16 \cancel{+ 16\Delta + 4\Delta^2}} \\
       &= \frac{- 4}{16} \\
       &= \colorbox{red!30}{\(\frac{- 1}{4}\)}
\end{align*}
Buscamos las coordenadas
\[p(2;\frac{1}{4})\]
Ecuacion de la recta
\begin{align*}
  \frac{1}{4} &= -\frac{1}{4} * 2 + b \\
  \frac{1}{4} &= -\frac{2}{2} + b \\
  \frac{1}{4} + \frac{2}{4} &= b \\
  \frac{3}{4} &= b \\
  m(x) &= -\frac{1}{4}x + \frac{3}{4}
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[grid=both, samples=100, domain=-2:3.5, ymax=10, restrict y to domain=-10:15]
    \addplot+ [mark=none, unbounded coords=jump]{1/(x^2)};
    \addplot+ [mark=none, domain=0:3.5]{-(1/4)*x + 3/4};
    \addplot coordinates {(2,1/4)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\section{Derivada de una función}
Definición de derivada de una función:
\[f'(x) = \lim_{\Delta_x \to 0} \frac{f(x + \Delta_x) - f(x)}{\Delta_x}\]
Siempre que el limite exista

Notación para la derivada
\begin{itemize}
\item \(f'(x)\)
\item \(y'\)
\item \(\dot{f}\)
\item \(\frac{d f(x)}{d x}\)
\item \(\frac{d y}{d x}\)
\item \(\frac{d}{dx} [f(x)]\)
\item \(D_x [y]\)
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[title=Tabla de reglas de derivación]
  \[
    \begin{array}{c c}
      f(x) & f'(x) \\\midrule
      f(x) = c & 0 \\
      f(x) = x^n & n * x^{n-1} \\
      c \times f(x) & c \times f'(x) \\
      \sin(x) & \cos(x) \\
      \cos(x) & -\sin \\
      \tan(x) & \frac{1}{\cos^2(x)} = \frac{1}{(cos(x))^2} = \sec^2 (x)\\
      \ln (x) & \frac{1}{x}
    \end{array}
  \]
\end{tcolorbox}

\subsection{Ejemplos}
\begin{align*}
  f(x) &= 5x^7 + 2x^3 \\
  f'(x) &= 5 * 7 * x^6 + 2 * 3 * x^2 \\
       &= 35x^6 + 6x^2 \\
  f(x) &= \sqrt[3]{x} \\
       &= x^{\frac{1}{3}} \\
  f'(x) &= \frac{1}{3} x^{\frac{-2}{3}} \\
       &= \frac{1}{3}\sqrt[3]{\frac{1}{x^2}}
\end{align*}

\begin{enumerate}
\item \(f(x) = x\)
  \[f'(x) = 1\]
\item \(f(x) = 5x^2\)
  \[f'(x) = 10x\]
\item \(f(x) = \sqrt[4]{x}\)
  \[f'(x) = \frac{1}{4} x^{-\frac{3}{4}} = \frac{1}{4} \sqrt[4]{\frac{1}{x^3}}\]
\item \(f(x) = \frac{1}{2} x^4 - \frac{7}{3} x^3\)
  \[f'(x) = 2 x^3 - 7 x^2\]
\item \(f(x) = 3 \cos x + 5x^3\)
  \[f'(x) = -3\sin x + 15x^2\]
\item \(f(x) \frac{1}{4} \sin (x) - \frac{3}{5} \sqrt[3]{x}\)
  \[f'(x) = \frac{\cos (x)}{4} - \frac{3}{15} x^{-\frac{2}{3}} = \frac{\cos (x)}{4} - \frac{3}{15} \sqrt[3]{\frac{1}{x^2}} \]
\item \(f(x) = 2 \cos x + \frac{1}{4} \sin x\)
  \[f'(x) = -2 \sin x + \frac{\cos x}{4}\]
\item \(f(x) = \frac{3}{5}\sqrt{x} + 5 \cos x + 3\)
  \[f'(x) = \frac{3}{10} x^{-\frac{1}{2}} - 5 \sin x = \frac{3}{10} \sqrt{\frac{1}{x}} - 5 \sin x\]
\end{enumerate}


\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en_US"
% End:
